[學佛][阿彌陀佛] 請問家庭教育為什麼重要？忽略了家庭教育，有何弊病？

問：第一，請問家庭教育為什麼重要？忽略了家庭教育，有何弊病？

淨空法師答：我想這個問題不必多說，你只要好好想想你自己的家庭、你親戚朋友的家庭、你們鄰居的家庭，你就全明白了。你再想想中國古聖先賢跟我們說的話，叫「家和萬事興」。家要不和呢？家要不和，萬事都衰。你想想是不是這樣情形？這仔細觀察。你自己是希望有個美好的家庭、和睦的家庭，還是希望要不和？夫妻不和、父子不和、兄弟不和，你願不願意處在這個家庭？這是個很現實的問題，不必跟你講道理，你就能感到家庭教育為什麼重要。

我們在講經的時候常常說，家庭跟社會的關係、跟國家的關係、跟世界的關係，它就像人身體一個細胞，國家就像器官。我們身上很多不同的器官，外面眼耳鼻舌身，裡面五臟六腑，全都是細胞組成的，全身就好像是世界，你就曉得家庭是最小的單位，人身體的細胞。細胞要壞掉、都有問題了，都有病毒了，器官能好得了嗎？身體能好得了嗎？你從這個地方去想就明白了，家庭不好，社會一定動亂，國家決定不安全，世界一定大亂。

今天我們的社會、我們這個地球出了毛病，毛病出在哪裡？就出在家庭。我在澳洲昆士蘭住的時候，昆士蘭大學和平學院從九一一事件發生之後，就感到世界和平已經有嚴重的危機了。衝突怎麼化解？和平怎樣才能落實？找我跟學校和平學院的教授，有十幾位教授，我們舉行了兩次座談會。首先，我聽學校報告。然後我告訴他們，我說你們天天在研究化解衝突，衝突的根源你沒找到。這個東西跟大夫治病一樣，你總得把病源找到，對症下藥才能產生效果。他們問我病源在哪裡？我就告訴他，在家庭。這個他們沒想到。你看今天社會離婚率多高？離婚率就是什麼？就是夫妻不和。夫妻是家庭的核心，就如同細胞的核心一樣，這個一不和，家就毀掉了。所以，夫妻不和一定引起父子不和、兄弟不和，他走進社會他能跟什麼人和睦相處？不可能。這是這些從事和平工作的人沒想到。

然後我再告訴他，我說還有更深的因素，他說更深的是什麼？更深的是自己，你自己跟自己不和。怎麼自己跟自己不和？在中國傳統教育裡面，本性跟習性衝突；在佛法裡面講，性德（自性）跟習氣、煩惱衝突。這個就不好翻，他們很難理解，我們就換個話來說，方便一點。我說利害，你見到利，你是不是想到你自己得到，還是讓別人得到？這個容易懂。利益當前的時候都要爭利，你要爭利，一定就損害別人，衝突就從這裡發生了。我說這是自己內心，就是自利跟利他的衝突。如果我們念念都想到利益別人，不想到利益自己，衝突就化解了。如果念念是顧自己的利益，不顧別人的利益，衝突怎麼能化解？

所以儒跟佛、道都講得很好，你看儒家講「格物、致知、誠意、正心、修身」，這就是自己和，自己身心和。自己身心和，家才和，才齊家；家和之後國就和，國治；然後天下和，天下太平。我們老祖宗五千年前就這樣教我們，所以中國人最重視家庭教育。忽略家庭有什麼毛病？中國現在這一百年忽略家庭，社會就動亂，社會沒有安全感。

一百年前的社會不是這樣的，清朝朝廷雖然腐敗，但是民間倫理道德、風俗人情淳厚，人活在世間他有樂趣、有人情味，彼此確實都能做到互相尊敬。自己謙虛，處處都想到別人，禮讓，都懂得謙讓。陌生人、旅客，在從前沒有這麼方便，哪有這麼多旅館？尤其是在郊區，鄉下。走路，為了趕路，天黑的時候沒有地方住，到人家農村裡面敲門借個地方住。人家一看你這是走遠路的，非常歡迎，接待你，給你準備吃的，給你休息的地方。那種熱情現在沒有了。這樣的熱情，我們在抗戰期間還有，抗戰期間我們是流亡學生，到處逃難，遇到的陌生人家沒有一個不肯幫助的。不肯幫助的人很少，十之一、二；熱心幫助的，十之八、九。所以我們對於社會知道感恩，對人知道感恩，這些全都是家庭教育。知道人與人的關係，人與人應該互相尊重、互相敬愛、互相關懷、互助合作，倫理道德的教育。

今天社會動亂，你要不從這上做起就不行。我們在湯池做了個實驗，這個實驗跟諸位講過多少次。我從昆士蘭大學兩次會議之後，就接受學校的委託，代表學校、代表澳洲參加國際和平會議，先後參加十次。這十次當中，七次是「聯合國教科文組織」主導的，我們認識許多專家學者，還有一些國家領導人，天天在想，想不出好辦法。我這幾次會參加之後，我就完全明白了，開會有沒有用處？沒有用處，一定要學我們老祖宗傳給我們的，釋迦牟尼佛教導我們的，辦班教學。我們把這樁事情介紹給與會的會友們，他們聽了之後很歡喜、很讚歎，不相信。他說這是從前，現在能做得到嗎？所以我們才在湯池做這個實驗，沒有想到不到半年就做出來，證明古人所說的「人民是教得好的」，你不教不行。

我們現在教很困難，因為你斷了一百年。應該怎麼教法？選這個小鎮十二個村莊，居民四萬八千人，居住在這個地方的居民，男女老少、各行各業大家一起學，學什麼？就學《弟子規》。人人都學《弟子規》，人人都懂禮，都能和睦相處了。所以，夫妻和合了，沒有離婚的；想離婚的，一接受這個教育，不離婚了。父子關係好了，婆媳關係好了，跟鄰居關係好了，湯池鎮在半年變成禮義之邦、和諧社會，去參觀的人都非常感動。你說家庭教育重不重要？我們在湯池做的就是家庭教育，沒有別的，所以不可以疏忽。

中國立國五千年，這麼大的國家，這麼多的族群，能夠和睦相處，能夠互助合作，維持著長期的和平，長治久安，靠什麼？靠家庭教育。所以我常常講，在聯合國做多次報告，中國解決問題是用教育，家庭教育。學校教育是家庭教育的延續，社會教育是家庭教育的擴充，宗教教育是家庭教育的圓滿。我們講這四種教育，家庭是根，四個教育是一貫的。

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

阿彌陀佛